% Список использованных источников
\begin{center}
    \MakeUppercase{\large Список использованных источников}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ} % Добавляем в оглавление

% Удаление "Список литературы" по умолчанию и получившихся пробелов
\renewcommand{\refname}{}
\vspace{-11mm}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.} % Изменение формата номера
\makeatother

\begin{thebibliography}{9}

    \bibitem{lamport}
Lamport, L., Shostak, R., \& Pease, M. (1982). The Byzantine Generals Problem. \textit{ACM Transactions on Programming Languages and Systems}, 4(3), 382–401. SRI International. DOI: [Insert DOI if available].

    \bibitem{vakhramov} 
Вахрамов, С. В. (n.d.). Решение «Задачи византийских генералов» с помощью принципов блокчейна Bitcoin. \textit{Факультет информатики и робототехники, Уфимский государственный авиационный технический университет}. e-mail: s@vakhramoff.ru.

    \bibitem{blockchain_lecture_4} 
Инженерные классы Блокчейн. Лекция 4. Задача о византийских генералах и алгоритмы консенсуса [Электронный ресурс]. – URL: \url{https://vk.com/@rtublockchain-lekciya-4-zadacha-o-vizantiiskih-generalah-i-algoritmy-konse} (дата обращения: 05.11.2024).

    \bibitem{pogorelov}
Погорелов, А. М., \& Михеенко, Д. С. (2022). Проблема византийских генералов в блокчейн-технологиях. Византийская отказоустойчивость. Основы алгоритмов консенсуса. \textit{Юный ученый}, 3(55), 41–43. URL: \url{https://moluch.ru/young/archive/55/2835/} (дата обращения: 12.11.2024).

    \bibitem{forklog}
Задача византийских генералов: история и решение. (2022). Education. \textit{Forklog}. URL: \url{https://hub.forklog.com/zadacha-vizantijskih-generalov-istoriya-i-reshenie/}.

    \bibitem{binance}
Разъяснение Задач Византийских Генералов. (2018). \textit{Binance Academy}. URL: \url{https://academy.binance.com/ru/articles/byzantine-fault-tolerance-explained} (дата обращения: 12.11.2024).

    \bibitem{plisio}
Плизио. (2024, 11 января). Что такое проблема византийских генералов? \textit{Plisio}. URL: \url{https://plisio.net/ru/blog/what-is-the-byzantine-generals-problem} (дата обращения: 13.11.2024).

	\bibitem{vmath}
Проблема византийских генералов. (2020, 30 июня). URL: \url{https://vmath.ru/vf5/algorithms/bft} (дата обращения: 05.12.2024).

	\bibitem{forklog_PoS}
Алгоритм консенсуса Proof-of-Stake (PoS): как он работает и почему так популярен. (2022, 03 октября). \textit{Forklog}. URL: \url{https://forklog.com/cryptorium/chto-takoe-proof-of-stake-pos} (дата обращения: 10.12.2024).

	\bibitem{binance_DPoS}
Разъяснение Delegated Proof of Stake. (2018, 27 ноября; обновлено 2023, 20 апреля). \textit{Binance Academy}. URL: \url{https://academy.binance.com/ru/articles/delegated-proof-of-stake-explained} (дата обращения: 11.12.2024).

\end{thebibliography}
